%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{\babTiga}
%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Sistem yang dikembangkan}
\subsection{Deskripsi Sistem}
Program yang dibangun memiliki fungsi utama mengolah himpunan kalimat menjadi lebih sedikit dengan jumlah silabel yang sama. Kerja sistem dapat digambarkan pada Gambar \ref{Kerja Sistem}.
\begin{figure}
	\caption{Kerja Sistem}
	\label{Kerja Sistem}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.9]{images/desainSistem.png}
	\end{center}
\end{figure}
Himpunan kalimat induk pertama-tama akan diekstrak kandungan silabelnya. Pada tahap ini akan dihasilkan banyak \textit{file} yang berisi silabel dalam setiap kalimat, daftar kalimat untuk setiap silabel dan silabel untuk masing-masing kata yang muncul. Lalu semua \textit{file} tersebut akan digunakan bersamaan dengan himpunan kalimat induk untuk membangun himpunan kalimat baru menggunakan algoritma \textit{greedy}

\subsection{Data Penelitian}
Data yang akan digunakan pada penelitian ini didapatkan dari \textit{crawling} terhadap situs-situs media massa dan novel. Jumlah kalimat yang digunakan adalah 10 juta kalimat dikarenakan 500 ribu kalimat\cite{suyantoGreedy} belum dapat mencakup keseluruhan fonem dalam Bahasa Indonesia.

\subsection{Preprocessing}
Himpunan kalimat induk berisi kalimat kalimat yang sudah terbagi dalam setiap baris sehingga satu baris pasti berisi sebuah kalimat saja. Kita bisa menganggap nomor baris sebagai ID untuk kalimat tersebut sehingga seperti pada Tabel \ref{HimpunanKalimatInduk}.
\begin{table}
	\centering
	\caption{Himpunan Kalimat Induk}
	\label{HimpunanKalimatInduk}
	\begin{tabular}{|c | c |}
		\hline
		No. Baris & Kalimat\\
		\hline
		1        & kalimat 1\\
		2       & kalimat 2        \\
		3       & kalimat 3       \\
		...      & ...     \\
		10000000      & kalimat 10000000\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
Setiap kalimat akan dipecah ke dalam silabel-silabel yang membentuk kalimat tersebut. Kemudian informasi ini akan disimpan ke dalam tiga buah file berbeda. File pertama berisi informasi silabel yang terdapat dalam sebuah kalimat seperti pada Tabel \ref{SilabelDalamKalimat}. Table \ref{kalimatDalamSilabel} menunjukkan file kedua yang berisi nomor kalimat-kalimat yang mengandung silabel tertentu. File ketiga berisi silabel-silabel yang membangun sebuah kata seperti yang ditunjukkan oleh Tabel \ref{SilabelSilabelDalamKata}.
\begin{table}
	\centering
	\caption{Silabel dalam sebuah kalimat}
	\label{SilabelDalamKalimat}
	\begin{tabular}{|c | c |}
		\hline
		No. Kalimat & Silabel\\
		\hline
		1        & ba gus pin tar\\
		2       & i bu can tik       \\
		...      & ...     \\
		10000000      & di a be la jar\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
\begin{table}
	\centering
	\caption{Kalimat-kalimat yang mengandung silabel a}
	\label{kalimatDalamSilabel}
	\begin{tabular}{|c |}
		\hline
		No. Kalimat \\
		\hline
		1       \\
		7       \\
		25       \\
		...     \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
\begin{table}
	\centering
	\caption{Silabel-silabel dalam sebuah kata}
	\label{SilabelSilabelDalamKata}
	\begin{tabular}{|c | c |}
		\hline
		Kata & Silabel\\
		\hline
		bagus        & ba \textbullet\space  gus\\
		budi       & bu \textbullet\space di\\
		utama    & u \textbullet\space ta \textbullet\space ma\\
		...      & ...     \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
Pada \textit{file} yang berisi silabel-silabel yang membangun sebuah kata, digunakan karakter '\textbullet' untuk menjadi pembatas antar silabel.
\subsection{Modified LTM Greedy Algorithm}
Algoritma ini mengambil himpunan bagian dari himpunan induk berdasarkan frekuensi silabel untuk mencari kalimat terbaik.
\begin{enumerate}
	\item Misalkan A= himpunan kalimat induk, U= semua silabel unik yang muncul, B= himpunan kosong
	\item Dari U, kita pilih semua silabel dengan frekuensi kemunculan paling rendah dan kita masukkan dalam U\textsubscript{sub}
	\item Memilih semua kalimat yang mengandung setidaknya satu silabel yang terdapat dalam U\textsubscript{sub} dan memasukkannya ke dalam A\textsubscript{sub}
	\item Melakukan pemberian skor pada tiap kalimat pada A\textsubscript{sub} berdasarkan perbandingan antara jumlah silabel kalimat tersebut terhadap semua silabel yang muncul dalam himpunan kalimat terpilih. Skor didapatkan dengan menggunakan rumus\cite{suyantoGreedy} 
	\begin{equation}
	S_i = \frac{\text{semua silabel pada kalimat ke -i yang ada di U}}{\text{semua silabel pada kalimat ke -i}}
	\end{equation}
	$i$ adalah nomor kalimat\\
	$S_i $ merupakan skor kalimat ke-i\\
	U merupakan himpunan silabel yang belum tercover.
	\item Memilih kalimat dengan skor terbaik dan memindahkannya ke dalam B, kemudian menghapus semua silabel yang muncul pada kalimat tersebut pada U dan U\textsubscript{sub}.
	\item Melakukan langkah 3 sampai 5 sampai U\textsubscript{sub} kosong.
	\item Mengulangi langkah 2 sampai 6 hingga U kosong\cite{suyantoGreedy}\cite{wahidTA}.
\end{enumerate}
\subsection{Semi LTM Greedy 1}
Algoritma ini adalah modifikasi dari \textit{Modified LTM Greedy} dengan mengubah langkah 4 menjadi :
\begin{enumerate}
	\item Misalkan K adalah bilangan real dengan $0 < K < 1$
	\item Mengambil 100 kalimat yang mempunyai selisih skor dengan kalimat terbaik paling besar adalah skor terbaik * K dan memasukkannya ke dalam himpunan kalimat baru D
	\item Mengambil kalimat dalam D yang mempunyai jumlah silabel unik paling banyak
\end{enumerate}
Untuk langkah-langkah sebelum dan sesudah langkah 4 tidak berubah.
Penambahan algoritma ini bertujuan untuk menangani kemungkinan algoritma \textit{Modified LTM Greedy} mengambil optimum lokal saat mencari kalimat terbaik dari A\textsubscript{sub}. Hal ini akan berakibat pada lebih besarnya himpunan kalimat B.

\subsection{Semi LTM Greedy 2}
Algoritma ini merupakan algoritma \textit{Semi LTM Greedy 1} yang diubah menjadi :
\begin{enumerate}
	\item Misalkan $K$, di mana 0 $\textless K \textless$ 1
	\item Ambil semua kalimat yang mempunyai selisih skor dengan kalimat terbaik paling besar adalah skor terbaik $\times K$ dan memasukkannya ke dalam D
	\item Ambil kalimat dalam D yang mempunyai nilai terbaik dengan rumus :
	\begin{equation}
	S_i = \sum{f}
	\end{equation}
	Di mana f adalah frekuensi silabel yang sudah tercover.n
	Di sini kita mengambil nilai kalimat dalam D yang paling kecil.
\end{enumerate}
Algoritma ini diajukan untuk mengatasi kelemahan algoritma yang asli dalam menyeimbangkan frekuensi unit silabel. Dengan mengambil kalimat yang mempunyai jumlah frekuensi silabel yang sudah tercover paling kecil, maka diharapkan dapat mengurangi redundansi silabel yang akan berakibat pada frekuensi yang lebih merata.

\section{Metode Pengujian Sistem}
Pengujian dilakukan dengan menggunakan rumus standar deviasi berdasarkan  nilai kemunculan silabel
\begin{equation}
s^2 = \frac{\sum_{i=1}^{n}(x_i - \bar{x})^2}{n-1}
\end{equation}
\begin{equation}
s = \sqrt{\frac{\sum_{i=1}^{n}(x_i - \bar{x})^2}{n-1}}
\end{equation}
i adalah nomor silabel\\
n adalah jumlah silabel\\
x\textsubscript{i}i adalah frekuensi silabel ke-i\\
$ \bar{x} $ adalah rata-rata frekuensi silabel

Semakin rendah nilai standar deviasi dan jumlah kemunculan silabel yang didapatkan, maka himpunan tersebut semakin bagus untuk dijadikan sebagai data \textit{training} dalam pembangunan sebuah sistem pengenalan suara. Hal ini dikarenakan semakin kecil standar deviasi yang ada, maka frekuensi unit silabel dalam himpunan yang didapat lebih seimbang.

Pemilihan skenario hasil pengujian yang paling bagus didasarkan pada jumlah kalimat dan standar deviasi yang didapatkan dengan menggunakan Pareto Optimal\cite{paretoOptimal}.